\chapter{Cambio de variable}

\section{Cambio de variable (variable discreta)}

\begin{prop}
Sea X una variable aleatoria discreta y sea $D_X = \{x_n\}$ el conjunto de puntos de salto con $\{P_X(\{x_n\})$ función de masa. Sea $Y = g(X)$ con $g$ función medible concentrada en $g(D_X)$. Entonces Y es una variable aleatoria y
\begin{align*}
    P(Y = y) = \sum_{x_n \in D_x \cap g^{-1}(y)}{P_X(\{x_n\})}.
\end{align*}
\end{prop}

\section{Cambio de variable (variable absolutamente continua)}
\subsection{Variable aleatoria absolutamente continua a variable aleatoria discreta}

\begin{prop}
Sea X una variable aleatoria absolutamente continua con función de densidad $f_X$. Sea $g: I \longrightarrow \mathbb{R}$ una función medible que toma a lo sumo un número infinito numerable de valores en $\mathbb{R}$, es decir, $g(I) = \cup_{i \in I}{y_i}$. Entonces $Y = g(X)$ es una variable aleatoria discreta y
\begin{align*}
    P(Y = y_i) = P(g(X) = y_i) = P(X \in g^{-1}(y_i)).
\end{align*}
\end{prop}

\subsection{Variable aleatoria absolutamente continua a variable aleatoria absolutamente continua}

\begin{teo}[Teorema de cambio de variable]
Sea X una variable aleatoria absolutamente continua con función de densidad $f_X$ concentrada en un intervalo $I \subseteq \mathbb{R}$. Sea $g: I \longrightarrow \mathbb{R}$ una función medible, derivable, con derivada continua y estrictamente monótona. Entonces $Y = g(x)$ es variable aleatoria absolutamente continua con función de densidad
\begin{align*}
    f_Y(y) = f_X(g^{-1}(y)) \cdot |(g^{-1}(y))'|.
\end{align*}
\end{teo}

\begin{proof}
Supongamos qque $g$ es estrictamente creciente. Consideremos $Y = g(X)$. $Y$ es una variable aleatoria absolutamente continua si existe $h: \mathbb{R} \longrightarrow \mathbb{R}$ no negativa, integrable-Riemann en [a,b], $a,b \in \mathbb{R}$ y $\int_{-\infty}^{+\infty}{h(y) \ dy} = 1$.
\\
\newline
Si $h$ es la función de densidad de $Y$, entonces debe verificar
\begin{align*}
    P_Y((a,b]) = F_Y(b) - F_Y(a) = \int_{a}^{b}{h(x) \ dy}.
\end{align*}
Construyamos $h$.
\begin{align*}
    P_Y((a,b]) = P_Y(a < Y \leq b) = P(a < g(X) \leq b).
\end{align*}
Como $g$ es estrictamente creciente
\begin{align*}
    P(a < g(X) \leq b) &= P(g^{-1}(a) < X \leq g^{-1}(b)) = \int_{g^{-1}(a)}^{g^{-1}(b)}{f_X(x) \ dx}\\
    & = \int_{g^{-1}(a)}^{g^{-1}(b)}{f_X(g^{-1}(y)) \cdot |(g^{-1}(y))'|\ dy} \\
    & = \int_{g^{-1}(a)}^{g^{-1}(b)}{f_X(g^{-1}(y)) \cdot (g^{-1}(y))'\ dy}
\end{align*}
Definimos $h = f_X(g^{-1}(y)) \cdot (g^{-1}(y))'$. Es claro que $h \ge 0$ y que $\int_{-\infty}^{+\infty}{h(y) \ dy} = 1$. Por tanto $h$ es función de densidad de probabilidad.
\\
\newline
El caso de $g$ estrictamente decreciente se hace de forma análoga.
\end{proof}

\begin{teo}[Generalización del teorema de cambio de variable]
Sea X una variable aleatoria absolutamente continua con función de densidad $f_X$ y sea $g$ una función medible con dominio $I = \cup_{i=1}^{n}{D_i}$, de forma que $g_i = g|_{D_i}$ es estrictamente monótona en cada $D_i$, diferenciable y con derivada no nula. Entonces $Y = g(X)$ es variable aleatoria absolutamente continua con función de densidad
\begin{align*}
    f_Y(y) = \sum_{y \in g_i(D_i)}{f_X(g_i^{-1}(y)) \cdot |(g_i^{-1}(y))'|}.
\end{align*}
\end{teo}

\subsection{Variable aleatoria absolutamente continua a variable aleatoria mixta}

\begin{prop}
Sea X una variable aleatoria absolutamente continua con función de densidad $f_X$ y sea $g$ una función medible constante a lo sumo en un número infinito numerable de intervalos de $\mathbb{R}$ y continua en al menos un intervalo de $\mathbb{R}$. Entonces $Y = g(X)$ es una variable aleatoria con distribución mixta.
\end{prop}

\section{Variables aleatorias truncadas}

\begin{defi}
Sea X una variable aleatoria y sea $P_X$ la distribución de pobabilidad inducida por $X$ en $\mathbb{R}$. Entonces $Y = X | X \in T$ donde $T \in \mathbb{B}_1$ es una variable aleatoria truncada.
\end{defi}

\begin{obs}
Si $X$ es una variable aleatoria y $P_X$ la distribución de pobabilidad inducida por $X$ en $\mathbb{R}$. Consideramos $Y = X | X \in T$ donde $T \in \mathbb{B}_1$. Entonces
\begin{align*}
    P_Y(B) = P(Y \in B) = P(X \in B \ | \ X \in T) = \frac{P_X(B \cap T)}{P_X(T)}.
\end{align*}
\end{obs}

\begin{prop}
Sea X una variable aleatoria con función de distribución $F_X$. Entonces
\begin{enumerate}
    \item[(i)] La variable aleatoria $Y = X | X \ge x_0$, $x_0 \in \mathbb{R}$, $T = [x_0,+\infty)$ tiene como función de distribución
    \begin{align*}
        F_1(y) = \left\{ \begin{array}{lcc}
             0 &  si  & y < x_0\\
             \frac{F_X(y) - F_x(x_0^-)}{1 - F_X(x_0^-)} &  si  & y \ge x_0\\
             \end{array}
        \right.
    \end{align*}
    \item[(ii)] La variable aleatoria $Y = X | X \leq x_0$, $x_0 \in \mathbb{R}$, $T = (-\infty,x_0]$ tiene como función de distribución
    \begin{align*}
        F_2(y) = \left\{ \begin{array}{lcc}
            \frac{F_X(y)}{F_X(x_0)} &  si  & y < x_0\\
            1 &  si  & y \ge x_0\\
             \end{array}
        \right.
    \end{align*}
    \item[(iii)] La variable aleatoria $Y = X | x_0 \leq X < x_1$, $x_0,x_1 \in \mathbb{R}$, $T = [x_0,x_1)$ tiene como función de distribución
    \begin{align*}
        F_3(y) = \left\{ \begin{array}{lcc}
             0 &  si  & y < x_0\\
             \frac{F_X(y) - F_x(x_0^-)}{F_X(x_0^-) - F_X(x_1^-)} &  si  & x_0 \leq y < x_1\\
             1 &  si  & y \ge x_1\\
             \end{array}
        \right.
    \end{align*}
\end{enumerate}
\end{prop}